<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Welch!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Első osztályom</title>
        <para>
            Valósítsd meg C++-ban és Java-ban az módosított polártranszformációs algoritmust! A matek háttér 
            teljesen irreleváns, csak annyiban érdekes, hogy az algoritmus egy számítása során két normálist
            számol ki, az egyiket elspájzolod és egy további logikai taggal az osztályban jelzed, hogy van vagy
            nincs eltéve kiszámolt szám.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/BOPI98/BHAX_feladatok/blob/master/polargen.cpp">https://github.com/BOPI98/BHAX_feladatok/blob/master/polargen.cpp</link>
        </para>
	<para>
<link xlink:href="https://github.com/BOPI98/BHAX_feladatok/blob/master/polargen.h">https://github.com/BOPI98/BHAX_feladatok/blob/master/polargen.h</link>
	</para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat... térj ki arra is, hogy a JDK forrásaiban a Sun programozói
            pont úgy csinálták meg ahogyan te is, azaz az OO nemhogy nem nehéz, hanem éppen természetes neked! : A program egy headerben létrehoz egy osztályt, ami tartalmaz egy publikus Polargen részt, ami egy booleanból áll majd deklarálva van a random generátor. Ezután jön a privát bool deklaráció és a tárolt értéke doubleben. A cpp programban include-oljuk a headert és letrehozunk egy polargen alakú double-t és ebben történik meg az algoritmus.
        </para>                
    </section>        

    <section>
        <title>LZW</title>
        <para>
            Valósítsd meg C-ben az LZW algoritmus fa-építését!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/BOPI98/BHAX_feladatok/blob/master/binfa.cpp">https://github.com/BOPI98/BHAX_feladatok/blob/master/binfa.cpp</link>
        </para>
<para>
Magyarázat: A program abból áll, hogy bevesz bináris inputot, majd ezt kiiratja egy fa szerű rendszerben. A fa rendszere úgy működik, hogy egyenként beolvassa a karaktereket, és ha 1-es akkor jobbra hoz létre egy ugyan ilyen gyökér struktúrát. Ez a folyamat addig megy amíg be nem olvas minden karaktert. A kiiratásban be lehet járni az elemeket inorder, preorder, és posztorder sorrendben.
</para> 
    </section>        
        
    <section>
        <title>Fabejárás</title>
        <para>
            Járd be az előző (inorder bejárású) fát pre- és posztorder is!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://github.com/BOPI98/BHAX_feladatok/blob/master/preorder_inorder_postorder">https://github.com/BOPI98/BHAX_feladatok/blob/master/preorder_inorder_postorder</link>
        </para>
<para>
Magyarázat: Ebben a forrásban le van írva a három féle bejárási módszer. A preorderben elsőnek kiiratja magát a rootot utána a bal, majd a jobb gyereket. Az inorderben előbb a bal oldalt utána a root, majd a jobb. A postorder bejárási módszer az bal oldallal kezdődik majd jobbal folytatódik és a roottal zárul.
</para>
    </section>        
                        
    <section>
        <title>Tag a gyökér</title>
        <para>
            Az LZW algoritmust ültesd át egy C++ osztályba, legyen egy Tree és egy beágyazott Node
            osztálya. A gyökér csomópont legyen kompozícióban a fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/BOPI98/BHAX_feladatok/blob/master/lzwt.cpp">https://github.com/BOPI98/BHAX_feladatok/blob/master/lzwt.cpp</link>
        </para>
<para>
A program a harmadik feladat megoldásához hasonló, annyi különbséggel, hogy a binfa kezelőfüggvényeket és eljárásokat a binfa osztályában találjuk meg, majd a node struktúra egy privát részét alkotja az osztálynak. A túlterhelt balra bitshift operátor ellátja a binfa építését, ez hasonlít az insert_tree eljáráshoz.
</para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Mutató a gyökér</title>
        <para>
            Írd át az előző forrást, hogy a gyökér csomópont ne kompozícióban, csak aggregációban legyen a 
            fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/BOPI98/BHAX_feladatok/blob/master/mutatoagyoker.cpp">https://github.com/BOPI98/BHAX_feladatok/blob/master/mutatoagyoker.cpp</link>
        </para>
<para>
</para>
	<para>
	A program az ezt megelőző programon alapul, a külünbség az, hogy a gyökérelemre egy mutatóval mutatunk és egy konstruktorral létre kell hozni a gyökérobjektumot. Ott ahol a gyökérelem referenciáját adta át a függvénynek a program, ott már a gyökérnek az elemét kell átadni a referencia helyett.
	</para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mozgató szemantika</title>
        <para>
            Írj az előző programhoz mozgató konstruktort és értékadást, a mozgató konstruktor legyen a mozgató
            értékadásra alapozva!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/BOPI98/BHAX_feladatok/blob/master/mozgato.cpp">https://github.com/BOPI98/BHAX_feladatok/blob/master/mozgato.cpp</link> 

	
        </para>
<para>
magyarázat: Ebben a programban a mozgatókonstruktorral úgy épül fel a program, 
hogy mikor elindul a program akkor lemásilja a kódot és azután fut le a binfa. 
A mozgatókonstruktor algoritmusa a binfa osztályába kerül be ahol a fa alakját veszi fel.
A program többi része ugyan úgy működik, mint az előző feladatokban.
</para>
	    <para>
		    A feladatban segítségemre volt: Nyitrai Dávid
		    </para>
    </section>                     
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
