<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>0. hét - „Helló, Berners-Lee!”</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>C++ és Java összehasonlítása (Szoftverfejlesztés C++ nyelven, Java 2 útikalauz programozóknak)</title>
        <para>
           A Java és a C++ két különböző fordítási metódussal fut le. A Java egy interpreterrel hoz létre a Java Virtual Machine számára 
            kezelhető kódot. A C++ pedig egy forrás kódból fordít le egy futtatható gépi kódot. A java előnye ezzel szemben az, hogy 
            a Java Virtual Machine bármiylen platformon le tudja futtatni ugyan azt a kódot, nem úgy mint a C++.
            
            Egy C++ és egy Java program felépítése meglehetősen különbözik. Egy Java kód main függvénye egy main class-ban van rendezve, hiszen
            a metódusoknak és változóknak egy osztályhoz kell tartoznia, egy C++ programban pedig egy main fájl tartalmazza a main függvényt. 
            Megfigyelhetjük, hogy a Java main függvénye egy void, melynek paraméterei string-ben vannak megadva, ezzel ellentétben a C++ kód egy 
            int visszatérő értékű main függvénnyel rendelkezik és karaktertömbben vannak a paraméterek tárolva.
            
      </para>
        <para>
            
            Java-ban vannak primitív és nem primitív típusok. A kettő között az a különbség, hogy a primitív az értéket tárolja, a 
            nem primitív pedig egy objektumra hivatkoznak. Egy primitív int-et például lehet Integer csomagoló osztállyal 
            helyettesíteni, amely autómatikusan csomagol be és ki az 5-ös Java verzió óta. Javaban nincs karakter változó, ezért 
            egy beépített String osztályt használunk. A Java-ban a tömbök nem pointerként vannak jelen, mint a C++-ban hanem külön 
            típusként. Mivel típusként vannak jelen, így tartozik hozzá méretlekérdező függvények, így nincs szükség változókra a 
            tárolásához. Java-ban az osztályok class szóval tudjuk deklarálni, melyek az Object osztály leszármazottja, viszont egy 
            osztályban nem lehetséges többszörös öröklődés. Szülő osztályra referenciával lehet hivatkozni. Egy C++ programban 
            használatos egy destruktor, viszont Java-ban erre nincs szükség. A másoló konstruktorok helyettesíthetőek clone 
            metódussal. Azok az osztályok támogatják a másolást, melyek a Cloneable interfészt implementálják. Javaban példányosításnál
            objektumhivatkozást hozunk létre, ami egy objektumra mutat. A Java-ban fontos tény, hogy referenciák vannak, nincsenek 
            pointerek. Újdonságként jelennek meg a Java-ban a generikusok, melyek a sablon osztályt helyettesítik. 
            
            Egy osztály örökölhet tagfüggvényeket a szülőosztályától, egyes esetekben ezeket felül is kell definiálni. Ezt a C++-ban 
            virtual-lal tudtuk megoldani. A többitől eltér abban, hogy nem szükséges az objektum típusát explicit módon megadni.
            
            
            
            
        </para>
      
    </section>        

    <section>
        <title>Bevezetés a mobilprogramozásba.
Gyors prototípus-fejlesztés Python és Java nyelven</title>
        <para>
            A Pyton nyelvet Guido van Rossum alkotta  meg 1990-ben. A pyton nyelv alapvetően egy könnyen tanulható programozái nyelv ,
            azonban elég komoly szinteket is el lehet vele érni kezdő szinten is. A nyelv a C++ vagy java-val szemben nincs szükség 
            fordításra. A forráskódból azonnal képes lefutni, mivel script-nyelv. Prototípusok tesztelésére kiváló lehetőséget nyújt 
            mellyel c,c++ és java programok funkciók és eljárások tesztelhetőek. A standard pyton kódkönyvtár segítséget nyújt fájlkezelésben
            , hálózatkezelésben és rendszerhívásokban. Egy pyton programban érdekesség, hogy sor végén nem kell ";"-ot rakni, szintaxisa egyszerű
            , behúzások alapján választja el a blokkokat. Így kapcsoszárójelekre nincs szükség. Egy hosszú utasításnál, ha nem fér bele a kód 
            egy sorba, akkor "\"-el ezt lehet jelölni. 
            A C++,C, java nyelvekhez hasonlóan az adatokat opjektumok reprezentálják és az azokon végrehajtható műveletek az objektum 
            típusától függenek. 
            
            
        </para>
     
    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
