<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>8. hét - „Helló, Lauda!”</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Port scan</title>
        
        <para>
            
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>AOP</title>
        <para>
        </para>
        <para></para>
        <para>
            </para>
        <para>
            </para>
    </section>   
    
    <section>
        <title>Android Játék
 </title>
        <para>
        </para>
        <para></para>
        <para></para>
        <para></para>
    </section>  
    
    <section>
        <title>Junit teszt
 </title>
        <para>

        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>OSCI</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            </para>
        <para>
        </para>
        <para>
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>OSCI2</title>
        <para>
            Készíts egyszerű C++/OpenGL-es megjelenítőt, amiben egy kocsit 
            irányítasz az úton. A kocsi állapotát minden pillanatban mentsd 
            le. Ezeket add át egy Prolog programnak, ami egyszerű reflex 
            ágensként adjon vezérlést a kocsinak, hasonlítsd össze a kézi 
            és a Prolog-os vezérlést. Módosítsd úgy a programodat, hogy ne 
            csak kézzel lehessen vezérelni a kocsit, hanem a Prolog reflex 
            ágens vezérelje!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/BOPI98/CarGame">GithubLink</link>  
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...: A feladat egy c++/opengl program megírásáról szól
            , melyben egy autót irányítunk és egy prolog program rögzíti minden pillanatban az autó adatait.
            A feladat egy hasonló formáját készítettem el, a programban egy autót irányítunk, amely egy 
            körversenyen vesz részt, a versenyhez csatlakozik egy AI autó versenytársként. A feladatot  
            a Unity játék Engine-nel készítettem el és a projekthez felhasználtam néhány a unity által 
            felkínált ingyenes assetet. A program működését fogom a következőkben elmagyarázni és demonstrálni. 
        </para>
        
        <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="blender.PNG" scale="20"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        
        
        <para>
            Először is az autó felépítését fogom elmagyarázni, majd annak működését. Az autónak a modellje, 
            amit a programban használok azt blenderben készítettem el. Ezt a modellt az autó objektumához
            fogom csatolni külső megjelenés céljából. Az autó objektum főként a colliderekből, a player kamerából, 
            a wheelcolliderekből és az autó modelljéből áll, de ezt még kiegészítettem lámpákkal és 
            egyéb particle effectekkel. A fő objektum rendelkezik a car controller script-tel, és a user control
            script-tel, ezekkel fogjuk irányítani az autót. Az autó irányításához fontosak a wheelcolliderek, melyet
            mind a 4 kerék helyére beillesztünk. A jelenlegi projektben az autót irányító scriptek a unity 
            standartd asset-ek része, így a feladat igényeit túlszárnyaló funkciók is megtalálhatóak, benne.
            Ilyen funkció például a sebesség váltás és stb. Ennek következtében a script majdnem 400 soros,
             ezért az irányításról csak a lényegesebb részeket említem meg. 
            Az input alapvetően a user car control script-tel működik, itt a Unitynek előre beállított inputjait 
            használva adjuk meg, hogy mivel mozogjon az autó. Ezt úgy kell elképzelni, hogy a horizontális és vertikális 
            inputok a "WASD" és a nyíl billentyűkön vannak. Az előrehaladás egy move függvénnyel működik, ahol 
            miközben előre halad az autó, a kerék mesh-ek forgatását számoljuk ki, és a kormányzástól függően az előrehaladás 
            irányát kapjuk meg. Így az autó képes a mozgásra.
            Az AI autó ugyanezen az elven működik, annyi különbséggel, hogy ott nem user input irányítja, hanem a CarAIControl.
            Ez az asset, egy elég primitív ellenfélnek számít ugyanis mindig egy targetet követ. Ez azt jelenti, hogy a 
            pályán el vannak helyezve dobozok amelyek kordinátályát mindig leköveti és annak az irányába halad. 
            
            </para>
        
        <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="laptime.png" scale="20"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        
        
        <para>
            A versenyt megelőzve egy visszaszámlálás veszi kezdetét, ami akkor aktiválja az autók irányítását, amikor 
            a 3 másodperc letelt. Ezt a számlálást UI-ban megjelenítve látjuk.
        </para>
            
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="finished.png" scale="20"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        
            
        <para>
            A projektem részét képezi, idő mérése és a legjobb idő kiírása. Ez egy UI-ban van jelen a képernyőn, ami a verseny 
            kezdténél el kezd számolni és ha a finish line-t elérte, akkor teszteli a legjobb időt és újra indul a számláló.
            Az időt három ui-ban jelenítem meg, perc másodperc és tizedmásodperc. A finish line egy triggerbox ami a verseny 
            kezdetén helyezkedik el még inaktívan, mikor a másik a pálya felénél elhelyezett triggert eléri az autó, akkor 
            aktiválódik a "cél" triggerbox.
            
            </para>
            
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="position_lapcount.png" scale="20"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        
            
        <para>
            Ez után jön a lap counter. Ez számolja, hogy hány kört mentünk a játékon belül. Ez szintén a finish line triggerrel 
            aktiválódik. Ha eléri a 3-at akkor az autók irányítása inaktívra vált és egy "Finished" felirat jelenik meg a 
            képernyőn.
            </para>
        <para>
            A következő elem a pozíció meghatározása volt. A pozíciót a program egy waypoint tracker script segítségével 
            határozza meg, amely szintén a unity-asset-ek része. A script egy megadott görbén végig vezeti az adott 
            autó teljesített távját és ezt egy floatban progressDistance néven el is tárolja. Ezt a változót mind a 
            kettő autónál összehasonlítottam és amelyiknek nagyobb az értéke, az van az első helyen. Később ezt a pozíciót 
            a verseny végén is megjeleníti a program.
            </para>
    </section>
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
